【回佣爭議】事前簽紙「回佣95%」 Sea to Sky準買家：簽臨約前經紀話不回

長實（1113）及港鐵（066）合作發展的將軍澳日出康城Sea to Sky上周末首輪銷售462伙，售出456伙，佔首輪發售單位98.7%，及後連環加推兩張價單。不過，上周末有出席揀樓的準買家陳生就在簽臨約前一刻離場，他表示經紀出爾反爾，明明事前白紙黑字簽訂「回佣紙」，臨門一腳才反口，估計涉及回佣金額約35萬元。結果原本抽到前籌可揀心儀3房單位的他決定離場，他批評經紀回佣的手法𠱁買家落沓，及後已向地監局作出投訴。地監局發言人回覆，不會評論個別個案。

陳先生表示，透過中原地產入票認購長實將軍澳日出康城Sea to Sky一個單位，「行規有所謂『回佣』，咁就同中原地經紀傾。事實上我喺其他代理行都有offer，咁我就問佢哋會offer到幾多，結果就接受。」陳生提供一份與中原地產經紀簽訂的文件予本報，題為「置業禮券」，內文列明：「本公司現承諾向台端送贈置業禮券，金額為佣金的95%」，再於佣金下補註「樓價的3.25%或發展商所提供之佣金（需提供證明）」，該文件有相關區域營業經理的簽名。他表示，目標單位是3房間隔，折實後約1,130萬元，若按此計算，佣金為樓價3.25%，即約36.7萬元，回佣95%，即涉及金額約35萬元。

上周末他到售樓處，他憶述：「準備簽臨約時，佢哋（中原地產）就反口啦。」他意指，原本已與中原地產簽訂回佣文件，結果在簽臨約前一刻反口。他稱：「我哋覺得，理論上簽咗回佣紙，無得反口。但去到簽臨約前，就話回唔到佣，佢（中原地產經紀）就同我講，如果我哋堅持要回佣，就唔做我哋生意，我哋當時好愕然，傾咗一輪，佢哋有唔同老闆級人馬，包括區域經理、分行經理等等。但都唔係同我哋傾嘅，一係就接受回唔到佣，一係就唔好買囉。於是我問發展商可唔可以換代理，點知發展商話唔得。咁我哋覺得佢哋（中原地產）唔可信，後來無辦法，我咪唔買囉。」他續稱：「當初梗係有回佣offer先同佢哋入票去買。最後無買到，因為信佢哋唔過，驚又唔知出啲咩。今次我哋就無金錢上損失，但希望小市民唔好俾經紀回佣嘅手法𠱁你落沓，唔想大家真係有損失，或者有不愉快經歷。」他已向地監局作出投訴。他補充，自己是換樓客，約一個月前沽出自住物業，現在租樓，今次買不到樓，日後再作打算。根據一手成交網，他臨尾放棄的單位已獲其他買家購入，成交價約1,100萬元。

律師楊浩然暫時以上述陳生的言論及看過這份「置業禮券」文件後，他表示，站在道德層面，「你應承咗人，突然反口，一定唔啱。」站在法律上，視乎這份文件是否具有法律約束力，在簽訂文件時有無需要履行的代價，或純粹事後有額外送贈。如果當事人與經紀在事前有口頭承諾，例如是否經過某代理行買樓，如是，就回佣或透過禮券形式回贈，這叫有代價。但從陳生提供的「置業禮券」上看，用字有點怪，「現在寫法是事後的事情，是感謝當事人透過此公司購入物業後，為表謝意，而送贈『置業禮券』。咁即係好似完成合約後，額外送畀你。咁呢個喺法律上存在爭議，在法律上未必具有約束力。」如果其他準買家遇到類似情況，在事前簽訂「回佣紙」臨門一腳被經紀提出口頭承諾不回佣，楊浩然建議：「如果準買家因為回佣而去買，而經紀臨時反口，最穩陣方法就唔好買。但買咗可否追討，在合約法上，呢個存在爭議性。」他補充，如果事前簽訂有效協議，對方基本上無得反口，法律上可以追討。但如果法律合約未必有效，存在爭議性，消費者需要三思而後行。

地監局發言人回覆，不會評論個別個案，但樂意就一般情況提供資料。發言人表示，執業通告訂明，倘若地產代理向準買家承諾或表示會提供優惠，則須根據監管局規定，將其提供予準買家的任何優惠（包括任何送贈、折扣或回贈）以書面形式向準買家作出，並具體列明提供優惠的條款及形式。同時，其公司須就其向準買家提供的優惠發出清晰指引，密切監督其員工以確保他們遵守有關指引，以及訂立兌現有關優惠的承諾的適當程序。倘若地產代理未有兌現向買家作出的承諾，則有機會因違反《操守守則》而被監管局紀律處分。他補充，地產代理之間競爭激烈，個別代理為了突圍，會利用提供優惠吸引客人。局方建議消費者，與其着眼代理提供的優惠有多少，不如着重代理提供的服務質素及表現是否夠專業，這樣才能保障自己。

中原地產回覆，有關個案現已交由公司客戶服務部處理。

中原班aa狗

Well done 以為個客會焗買

窮閪排公屋啦
唔買未比第二個買 大把人爭住買

唔買其實無蝕 之後都會買得返

咁樣臨尾反悔 仲邊會幫襯你

無拍片？

所以話AA點解咁黑人憎 成日諗埋d屎橋

推

咁冇誠信，開佢名la

俾唔起佣咪講囉，其實你可以去乞食 😆😆

買家無損失
仲好
個戇鳩AA一蚊都袋唔到

唔駛開名，直接成個中原地產個名臭晒

唔係中原就美聯
咁樣好難避
最好開sales名

唔明點解要整臭個朵
搏個客照去馬?

「傾咗一輪，佢哋有唔同老闆級人馬，包括區域經理、分行經理等等。但都唔係同我哋傾嘅，一係就接受回唔到佣，一係就唔好買囉。」

公司個朵臭，但自己一個人賺十幾二十萬，抵啦

95% 真係去到好盡 開8成比D湯人飲下都好丫

根本個回佣制度令到個市場唔透明

諗起早2日有個置業post...
成埋agent入嚟
個個都話: 回8成5/9成/9成半 tg我

温故知新

問：新盤回佣是否違法？

答：地產代理監管局就新盤佣金回贈一事向地產代理發出有關發放佣金回贈的指引，因此客戶向代理要求提供新盤回贈佣金並不會觸犯法例。

我以為8成半已經好過份
原來可以去到9成半
班aa狗要餓狗搶屎了

不過講番轉頭，如果唔回佣，條aa狗可以有37萬袋，on99，唔怪得成日話做地產好搵。做啲手辦眼見功夫就有30幾萬袋，食撚屎啦

唔係入票落訂先有得抽咩
抽中左都無金錢損失？

地產狗易開單就唔洗回佣回到9成半
睇死佢地盡地一鋪以為個買家會死頂照搵佢地買

2手就話啫，1手樓aa作用除咗回佣仲可以做乜，不過回95% 9成9隻aa狗寫錯terms

AA後面一定要加個狗字就係咁解